# README #

Формат DBF, конечно, давно уже умер, но Федеральные службы РФ все еще охотно его используют. Например, ФСФМ (ФинМониторинг) требует отправлять ему файлы "в формате DBF", где 244 поля, и некоторые из них - типа C 254. Большинство древних утилиток для обработки DBF сходят с ума от таких объемов, а Excel никогда не сохранял требуемую структуру, более того - еще и даты часто коверкает. Так что даже открыть и посмотреть такой файл - целая проблема, а уж подкорректировать и сохранить как предписано - еще сложнее.

В итоге была написана эта программа для ручной обработки DBF, ни на кого не надеясь. Вернее, это была написана когда-то целая система Банк-Клиент на VBA Excel, и [коллекция](https://bitbucket.org/dievdo/excel-vba-collection/src) разных макросов из нее все еще на что-то годится, гибко обрабатывая типично русские превратности (типа суммы с разделителями любого вида, а не только того, что жестко задан в системе, да еще зависит от текущей языковой раскладки, как это бывает сделано у многих программеров, далеких от реальных работников).

![dbf161p2015.png](https://bitbucket.org/repo/rzxr6M/images/638541777-dbf161p2015.png)

На картинке выше обрабатывается файл в формате Приложения 4 "Структура файла передачи ОЭС" к Положению Банка России от 29 августа 2008 г. N 321-П "О порядке представления кредитными организациями в уполномоченный орган сведений, предусмотренных Федеральным законом "О противодействии легализации (отмыванию) доходов, полученных преступным путем, и финансированию терроризма". Помимо работы с таким форматом, программа также осуществляет контроль правильности заполнения полей по требованиям этого Положения несколькими способами.

Вы можете взять готовый бинарный файл XLSM с этой программой из [Downloads](https://bitbucket.org/dievdo/excel-vba-collection/downloads), и при запуске разрешить макросы. Если боитесь запускать чужие бинарные файлы и макросы (и это правильно!) - открывайте редактор VBA в своем Excel и импортируйте туда прилагаемые исходные тексты (здесь они все в кодировке UTF-8):

#### Microsoft Excel Objects ####
* ЭтаКнига.cls - всего две функции: добавить меню при загрузке Workbook и убрать его по ее закрытию

#### Forms ####
* UserForm1.frm - форма полноэкранного просмотра записей

#### Modules ####
* Base36.bas - работа с 36-ричными числами, популярными в Банке России
* Bytes.bas - работа с байтами - для CWinDos
* ChkData.bas - правила логического контроля настраивать здесь
* CWinDos.bas - ручная перекодировка 1251-866 с псевдографикой и фишками ЦБ
* DBF3x.bas - ручная работа в файлами DBF версии 3, загрузка и раскраска их, сохранение с заданной структурой
* Export.bas - пути экспорта
* KeyValue.bas - вычисления ключа счета, ИНН
* Main.bas - начальные инициализации классов, действия по завершении
* MenuBar.bas - пункты меню
* MiscFiles.bas - есть ли файл на диске, выбор файла и т.п.
* MsgBoxes.bas - разные красивые диалоги
* Printf.bas - аналог функции из языка Си
* RuSumStr.bas - чтение суммы в любом формате, сумма прописью - для платежек
* SheetUtils.bas - набросок макроса для сокращенной печати
* StrFiles.bas - работа с именами файловой системы
* StrUtils.bas - работа со строками
* TextFile.bas - работа с текстовыми файлами

#### Class Modules ####
* CApp.cls - класс приложения с константами и параметрами

## Как использовать ##

Раньше эта программа добавляла свою полосочку с кнопками меню, и все было замечательно. Затем Microsoft изобрела новый Ribbon, и пользовательское меню этой программы оказалась задвинута куда подальше - ищите в меню "Надстройки" - как это показано на скриншоте выше. И не забудьте разрешить макросы - иначе ничего не появится!

### Загрузка и сохранение ###

Если в ячейке A1 есть имя файла, при нажатии кнопки "Загрузить" - будет загружен именно этот файл. Если ячейка пуста - будет диалог выбора файла. При сохранении - аналогично. Файлы подразумеваются структуры DBF, хотя расширение их иное!
И никогда не сохраняйте DBF через меню самого Excel - он запишет в своей собственной структуре, подогнанной под текущие данные, но не в той, которая регламентирована.

### Работа со структурой ###

Одна из строк (третья на скриншоте) - структура загруженного DBF-файла, состоящая из столбцов-полей следующего вида:

*<Название поля> <Тип поля><Размер поля>*

Название отделяется от типа (поддерживаются C, D, L, N) пробелом, размер (в байтах) слитно с типом (у N может быть дробная часть после точки). Тип и размер - или Вы знаете, о чем речь, или это есть в документации по заполнению отчетности. Таким образом, Вы можете прочитать любой DBF-файл (без МЕМО), создать новый или сохранить с новой структурой.

Данные Вы можете копировать и вставлять какие угодно. Сохранение будет происходить в соответствии с указанной выше строкой описания структуры.

### Полезные мелочи ###

Попутно эта программа (и это основная ее нынешняя функция) проверяет данные по некоему набору логических правил, сильно облегчая жизнь отделу финмониторинга - даже в условиях существования других покупных монстров, которые именно эти-то правила и пропускают мимо.

Все прочие исходные файлы, уже никак не относящиеся к этой задаче, убраны в папку **BClient** - на случай, если понадобится еще что-то из наработанного ранее.

Также там есть папка **Turniket**, где находится модуль подчистки грязных входных данных из разных источников СКУД и готовится финальная отчетная таблица с учетом отработанного времени сотрудниками для отдела кадров.